\onehalfspacing

Forschungsdatenmanagement in Verbindung

Die große Menge an Open Science Initiativen Anwendern von Open Science Angeboten zeigt, dass Open Science in der Wissenschaft angekommen und in Begriff ist, sich dort zu etablieren. 
Aufschwung erlebte Open Science zuletzt im Zusammenhang mit der COVID-19-Pandemie, wo der als Mangel und damit letzten Endes Leben zu retten angesehen Den Bedarf von Open Science verstärkt. 



 Im Kern geht es auch darum, die Integrität von wissenschaftlicher Forschung zu wahren, sie gerade im sogenannten postfaktischen Zeitalter zu stärken, das heißt sie weniger anfällig für Betrug und Fälschung in einer digitalen Welt zu machen. 
  

 

Auch bei wissenschafts- wie gesellschaftspolitischen Entscheidungen gewinnt Open Science auf Bundes- sowie auf EU-Ebene an Relevanz, wobei zu konstatieren ist, dass der Schwerpunkt zumindest in Deutschland 


Wenn auch noch nicht die volle Bandbreite von Open Science, so unterstützt die Deutsche Forschungsgemeinschaft (DFG) immerhin offiziell gezielt Open Access-Publikationen finanziell. 

Die Europäische Union hat Open Science zu einem von insgesamt drei Grundsatzzielen für die Forschungsarbeit in Europa erklärt  und die  Deutsche UNESCO-Kommission betont in ihrer Empfehlung für Open Science:

,,Darüber hinaus besteht mit Open Science eine Chance auf die praktische Umsetzung von seit Langem bestehenden politischen Forderungen: Mit Open Science kann Teilhabe an und Zugang zu wissenschaftlichen Erkenntnissen als Gemeingut und Menschenrecht praktisch umgesetzt werden, wie es bereits seit Ende des Zweiten Weltkriegs in der Allgemeinen Erklärung der Menschenrechte gefordert war.''
Und auch auf der EU-Ebene 

\section{Motivation}

Berliner Forschungsdaten zu jüdischen Gewerbebetrieben, Transformation von Access-DB in Online-DB
liegen detailliert vor

Für die technische Implementierung des offenen Forschungsdatenmanagements braucht es geeignete Infrastruktursoftware bzw. -dienste, die sich allerdings im wissenschaftlichen Kontext derzeit noch im Aufbau befinden, wie in Kapitel 2 gezeigt worden ist. Festzuhalten ist also, dass es eine standardisierte Nutzung von Forschungsdatenemanagement in der historischen Forschung noch nicht gibt. Diese offene Situation wird in dieser Arbeit vor allem dazu genutzt, explorative Wege im Forschungsdatenmanagement zu bestreiten, um Chancen und Grenzen für die historische Forschung auszuloten.

\section{Zielsetzung}

Was kann Open Science für die geschichtswissenschaftliche Forschung bringen. 
Zeigen, was hinsichtlich FDM und Open Science heute möglich ist.

Implementierbarkeit von offenem FDM exemplarisch untersuchen, indem prototypische Lösung implementiert wird und Möglichkeiten sowie Grenzen dieser Implementierung herausgearbeitet werden.   

FDM offen bezüglich:
- technisch offen ist, das heißt das offene Technologien verwendete
Damit läuft die Konzeption auf eine prototypische Lösung von offenem FDM hinaus, die übertragbar auch auf andere zeitgeschichtliche Forschungsfelder ist.
Versuch unternommen werden Open Science auf Forschungsdatenmanagement anzuwenden. über den gesamten Research Data Lifecycle hinweg, die Forschungsdaten offen sind. Am beispiel des Forschungsfeld untersuchen, welchen Mehrgewinn das insbesondere für die historische Forschung bringen kann. 

 hier Fokus klar machen, der auf Lokalstudien liegt, die systematisch Forschungsdaten gesammelt haben, weil 1. sie die meisten Daten gesammelt haben und 2. zum Zweck gesammelt, Erkenntnisprofit zu erzielen

\section{Methodisches Vorgehen}

hier erwähnen, dass Open Science Framework verwendet wurde --> dort sind auch alle Materialien enthalten (public)

Strukturiert an einen idealtypischen Forschungsprozess. Nicht alle möglichen Anwendungsfälle abgedeckt werden. Aber Abdeckung gesamten Forschungsdatenlebenszyklus sicher stellen

Mit den Open Science-Grundsätzen sowie den Konzepte Open und FAIR Data steht das Gerüst von offenem Forschungsdatenmanagement vor allem hinsichtlich der Qualitätssicherung weitgehend fest.

prototypische Lösung --> an idealtypischen Forschungsdatenlebenszyklus entlang entwickelt und orientiert sich am empirischen Forschungsprozess

Beim Forschungsdatenmanagement geht es im Kern darum, phasenübergreifende Workflows nach gängigen Standards oder Best Practises zu entwickeln, die den wissenschaftlichen Umgang mit den Forschungsdaten in jeder Phase des Forschungsprozesses sicher stellen sowie darüber hinaus den gesamten Forschungsdatenlebenszyklus abdecken. Die Open Science-Grundsätze sowie die Strategie der Open Research Data, die Open Data und FAIR Data Principles verbindet, geben die Qualitätseigenschaften vor, während mit den in Kapitel 3 herausgearbeiteten Kriterien, Stakeholdern, rechtlichen und ethischen Rahmenbedingungen die spezifischen funktionalen Anforderungen des Forschungsfelds feststehen. Damit kann im Anschluss eine erste Implementierung des offenen FDM am Beispiel der Forschungsdaten zu jüdischen Gewerbebetrieben prototypisch erfolgen.

Strukturiert an einen idealtypischen Forschungsprozess. Nicht alle möglichen Anwendungsfälle abgedeckt werden. Aber Abdeckung gesamten Forschungsdatenlebenszyklus sicher stellen und für jede Phase herausarbeiten, wan an funktionalen Anforderungen für offenes FDM gebraucht werden