\onehalfspacing

Open Science in Zusammenhang mit Forschungsdaten und Forschungsdatenmanagement praktiziert werden kann. Nach einem allgemeinen Überblick über Ursachen, Ziele und Konzepte von Open Science, wird anschließend auf Open Data fokussiert und 
Hier wird im Weiteren untersucht in welchem Verhältnis Open Data zum noch relativ jungen Forschungsfeld des Forschungsdatenmanagements (FDM) steht, das bezüglich digitaler Forschungsdaten in den letzten Jahren an Bedeutung in der Wissenschaft gewonnen hat. Dazu wird das Forschungsfeld selbst kurz überblickt. Zum Schluss bleibt das dritte Foschungsfeld der Vernichtung der wirtschaftlichen Existenz der Juden im Nationalsozialismus, an dem exemplarisch anhand von Foschungsdaten zur Vernichtung der jüdischen Gewerbetätigkeit der Bedarf sowie Anforderungen an offenes Forschungsdatenmanagement, welches Open Science-Ansätze integriert, analysiert werden.


Auch wenn von der Replikationskrise nicht direkt betroffen, so stellt sich die Frage nach Qualitätssicherung von wissenschaftlicher Forschung und Arbeit ebenso für die Geschichtswissenschaften - gerade in der digitalen Transformationphase, die tiefgreifende Veränderungen in der Forschungspraxis mit sich bringt. Die selbstkritische Haltung der Open Science-Bewegung gegenüber der eigenen Disziplin wird in dieser Arbeit aufgegriffen und deren abgeleitete Lösungsstrategien aufgenommen.



über den historiographischen Kontext Klarheit verschafft zur Einordnung der hier betrachteten historischen Forschungsdaten

Hinsichtlich der Verfahren und Strategien nicht alle der gesamten Open Science Taxonomie erläutern, sondern in Bezug auf Thema der Arbeit auf Forschungsdaten beschränken. Open Data und FAIR-Data, wo letztere seinen Ursprung aus dem Feld des FDM kommt  

Um ein solches offenes FDM in dieser Arbeit im Sinne der Praktikabilität und Überschaubarkeit im Griff zu behalten, muss es allerdings auch klar abgegrenzt sein. Hier bietet sich die Fokussierung auf einen handhabbaren thematischen Rahmen an, dessen Grenzen also zwischen wissenschaftlicher Schlüssigkeit/ Nachvollziehbarkeit und pragmatischer Machbarkeit ausloten. In einem ersten Schritt wird daher zur thematischen Einordnung der größere  historiographische Kontext dargestellt, in dem sich das offene FDM bewegt. Darauf folgt die thematische Eingrenzung auf Forschungsfeld zur Vernichtung der jüdischen Gewerbetätigkeit im Nationalsozialismus. Dieses bildet den Kontextrahmen, in dem das offene FDM zukünftig arbeiten wird und dessen Merkmale in einem Überblick vorgestellt werden.

\section{Open Science}

Open Science gewinnt auf wissenschaftlicher, wissenschaftspolitischer und gesellschaftlicher Ebene an Bedeutung. Doch was genau das Schlüsselwort ,,Open'' im Kontext von Wissenschaft aussagt, erschließt sich nicht sofort. Um Open Science zu verstehen, was also Open Science ist und warum diese als notwendig eingestuft wird, wird die gleichnamige Bewegung in den Blick genommen und deren Ursprünge überblickt.\footnote{Genau genommen ist das Konzept von Open Science, also im Kern eigene Forschungsmethoden,  -praktiken und -ergebnisse transparent für andere zu machen, schon älter und findet Anwendung bereits in der Renaissance. Für das Thema dieser Arbeit ist eine longue durée letztlich wissenschaftlicher Praxis jedoch nicht relevant. Daher wird sich auf die aktuelle Bewegung und deren direkte Ursprünge begrenzt. Siehe auch Paul A. David: Common Agency Contracting and the Emergence of ,,Open Science'' Institutions, in: The American Economic Review (Hrsg.), 2. Ausgabe, 1998, S. 15–21, URL (stable): \url{http://www.jstor.org/stable/116885}} Zudem wird der Versuch unternommen, den Begriff Open Science für eine Anwendung in dieser Arbeit zu definieren. Anhand von existierenden Technologien und Infrastruktuen wird abschließend herausgearbeitet, wo Open Science gegenwärtig steht, woraus sich wiederum Konsequenzen für die Implementierung eines offenen Forschungsdatenmanagements ergeben. 

\subsection{Ursprünge der Open Science Bewegung}

Hinsichtlich der Entstehung der Open Science Bewegung können zwei Entwicklungsstränge verfolgt werden. Zum einen lässt sie sich auf ein konkretes Ereignis innerhalb der Wissenschaft zurückverfolgen, nämlich auf die sogenannte Replikationskrise. Hier bezieht sich Open Science explizit auf die Transformation wissenschaftlicher Forschungsmethoden und -praktiken, um Forschung noch robuster zu machen. Zum anderen ist Open Science Teil der breiteren sozialen Open Bewegung, welche von der Do-it-yourself-Bewegung, der Hacker-Bewegung der 1960/ 70er sowie der Freie-Software-Bewegung der 1980er Jahre
(Vorgänger der Open Source Bewegung) stark beeinflusst ist.\footnote{Vgl. ayway media (Hrsg.): Das digitale Handbuch,
Kapitel C.15 Die ,,Open Bewegung'', Vettelschloss 2016, S. 252}

\paragraph{Replikationskrise} Ab Mitte der 2010er Jahre erhielten in der Wissenschaft, vordergründig in der Psychologie sowie in den Lebens- und Naturwissenschaften, zunehmend Replikationsstudien Aufmerksamkeit. Diese konnten in sogenannten Replikationsversuchen eine statistisch signifikante Anzahl publizierter empirischer Forschungsergebnisse entweder falsifizieren oder nicht replizieren, weil die Daten nicht zur Verfügung standen.\footnote{Als erste Replikationsstudie dieser Art wird jene des Medizinwissenschaftlers und Statistiskers John Ioannidis aus dem Jahr 2005 gezählt, mit der er erstmals systematisch versuchte, veröffentlichte Untersuchungsergebnisse nachträglich zu replizieren/ reproduzieren. Siehe John P.A. Ioannidis: Why Most Published Research Findings Are False, PLoS Med 2(8): e124, 2005, doi:10.1371/journal.pmed.0020124. Es folgten eine Reihe weiterer Replikationsstudien auch in anderen Fächern wie den Sozialwissenschaften. Siehe zum Beispiel Marjan Bakker, Annette van Dijk, Jelte M. Wicherts: The Rules of the Game Called Psychological Science, in: Perspectives on Psychological Science, 7(6), 2012, S. 543-554, doi:10.1177/1745691612459060; Thomas Herndon, Michael Ash, Robert Pollin: Does high public debt consistently stifle economic growth? A critique of Reinhart and Rogoff, in: Cambridge Political Economy Society (Hrsg.), Cambridge Journal of Economics, Band 38, 2. Ausgabe, Oxford 2014, S. 257-279, URL (stable): \url{https://www.jstor.org/stable/24694929}; Jeremy Freese, David Peterson: Replication in Social Science, in: Annual Reviews (Hrsg), Annual Review of Sociology, Band 43, San Mateo 2017, S. 147-165, doi:10.1146/annurev-soc-060116-053450} Das löste die vielfach diskutierte ,,Replikationskrise'' in den betroffenen Fächern aus. Zum einen ging es, hinsichtlich der Falsifizierungen, nachträglich um Ursachenforschung, die sich auf Defizite insbesondere bei den Forschungsmethoden und in der Publikationspraxis wissenschaftlicher Journals fokussierte.\footnote{Diskutiert wurden insbesondere, wie das Institut für Psychologie an der Humboldt-Universität zu Berlin konzis berichtete, "p-hacking, selektives Berichten von (abhängigen) Variablen, Hypothesizing After the Results are Known (HARKING), nur signifikante Ergebnisse berichten, mehr Daten sammeln nachdem die bestehenden Daten keine positiven Ergebnisse hervorgebracht haben, Publikations Bias". Methodengruppe Berlin (Autorengruppe): Die Replikationskrise und Open Science, Blog Post, Humboldt-Universität zu Berlin, Lebenswissenschaftliche Fakultät Institut für Psychologie, Lehrstuhl für Psychologische Methodenlehre (Hrsg), URL: \url{http://methods-berlin.com/de/replikationskrise_open_science/} (letzter Zugriff am 21.04.2022). Siehe auch Klaus Fiedler, Norbert Schwarz: Questionable Research Practices Revisited, in: SAGE Publishing (Hrsg.), Social Psychological and Personality Science, Band 7, 1. Ausgabe, 2016, S. 45-52, doi:10.1177/1948550615612150; Annie Franco, Neil Malhotra, Gabor Simonovits: Publication bias in the social sciences. Unlocking the file drawer, in: American Association for the Advancement of Science (Hrsg.), Science, Band 345, Ausgabe 6203, Washington 2014, S. 1502-1505, doi:10.1126/science.1255484} Aber auch die Replikationsstudien selbst wurden kritisch betrachtet.\footnote{Vgl. Deutsche Forschungsgemeinschaft (Hrsg.): Replizierbarkeit von Forschungsergebnissen. Eine Stellungnahme der Deutschen Forschungsgemeinschaft, Stand: April 2017, URL: \url{https://www.dfg.de/download/pdf/dfg_im_profil/geschaeftsstelle/publikationen/stellungnahmen_papiere/2017/170425_stellungnahme_replizierbarkeit_forschungsergebnisse_de.pdf} (letzter Zugriff am 21.04.2022)} Zum anderen war, hinsichtlich der Nichverfügbarkeit von Daten, eine wesentliche Eigenschaft von robuster evidenzbasierter Forschung, nämlich die Nachvollziehbarkeit ihrer Ergebnisse durch Replikation (als Bestandteil von Qualitätssicherung), nicht mehr gegeben und damit in der Konsequenz auch ein gesellschaftlicher Bedeutungsverlust von Wissenschaft bei der Wissensproduktion zu befürchten. 

Kurzum ging es um die existenzielle Frage, wie Wissenschaft praktiziert werden muss, damit wissenschaftliche Forschung, insbesondere die statistisch empirische, reliabel ist. Als Antwort auf diese Krise hat sich in den vergangenen Jahren die internationale Open Science Bewegung formiert\footnote{Entsprechend der Internationalität der Open Science Bewegung, existieren weltweit Open Science Initiativen, von denen allein in Deutschland hier nur eine Auswahl wiedergegeben werden kann: Berlin School of Public Engagement and Open Science als Kollaborationsprojekts des Museums für Naturkunde Berlin, der Humboldt-Universität zu Berlin und der Robert-Bosch-Stiftung, URL: \url{https://www.museumfuernaturkunde.berlin/de/future/wissenschaftscampus/berlin-school-public-engagement-and-open-science}; Open Science Working Group an der FU Berlin, URL: \url{https://www.fu-berlin.de/sites/open-science}; Open Science Center an der LMU München;  Initiative für Offene Wissenschaft und Innovation des Stifterverbands, URL: \url{https://www.stifterverband.org/open-science-innovation-netzwerke}}, die in den Anfangsjahren stark auf die Frage nach Replizierbarkeit von Forschungsstudien fokussiert war. 

In Deutschland hat sich zuletzt das \textit{German Reproducibility Network} (GRN) gegründet, das fachübergreifend gezielt Replikationsstudien und Open Science Praktiken unterstützen möchte.\footnote{Zu dessen Hauptakteuren gehören u.a. Berlin University Alliance, das Helmholtz Center (Open Science), das LMU Open Science Center (OSC), das Netzwerk der Open Science Initiativen (NOSI), die Deutsche Gesellschaft für Psychologie (DGPs), u.a. Siehe Ankündigung der Berlin University Alliance: German Reproducibility Network gestartet, News vom 01.02.2021, URL: \url{https://www.berlin-university-alliance.de/news/items/2021/210201-grn.html}. Homepage des GRN unter URL: \url{https://reproducibilitynetwork.de/} (alle letzter Zugriff am 27.04.2022)} Auf internationaler Ebene ist vor allem das interdisziplinäre \textit{Center for Open Science} (COS) zu nennen, welches in direkter Reaktion auf die Replikationskrise 2013 in den USA gegründet wurde\footnote{URL: \url{https://www.cos.io/?hsLang=en} (letzter Zugriff am 21.04.2022)}. Eine der ersten Aktivitäten des COS war das mit der University of Viginia gemeinsam großangelegte \textit{Reproducibility Project}, in dem sich eine Autorengruppe, welche sich ,,Open Science Collaboration'' nannte, systematisch mit der Reproduzierbarkeit von 100 Forschungsstudien in der Psychologie auseinandersetzte.\footnote{Brian A. Nosek, Johanna Cohoon, Mallory C. Kidwell, Jeffrey R. Spies: Estimating the reproducibility of psychological science, in: American Association for the Advancement of Science (Hrsg.), Science, Band 349, Ausgabe 6251, Washington 2015, doi:10.1126/science.aac4716}. Nach der Bestandsaufnahme, bei der die Rate nichtreplizierbarer Forschungsstudien wie bei vorausgegangenen Replikationsstudien signifikant hoch war, widmete sich das COS verstärkt den Strategien zur Überwindung der Replikationskrise, die im Kern ebenfalls als eine methodische Krise identifiziert wurde sowie zweifelhafte Forschungspraktiken aufdeckte.

\paragraph{Open Bewegung} Die Open Science Bewegung ist Teil der breiten sozialen Open Bewegung, welche unter den Begriffen ,,Open'', ,,Openness'' beziehungsweise ,,Free'' subsumiert, ,,Daten, Entwürfe, Fotos, Musikstücke oder sonstige Inhalte und Wissen'' \footnote{Wikimedia Deutschland e. V., Open Knowledge Foundation Deutschland e. V. (Hrsg.): ABC der Offenheit, Berlin 2019, S. 4f., URL: \url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:ABC_der_Offenheit_-_Broschüre_(2019).pdf} (letzter Zugriff am 26.04.2022)} aus allen gesellschaftlichen Bereichen zur Weiterverbreitung sowie Wiederverwendbarkeit schrankenlos zur Verfügung stellen und dadurch Teilhabe als demokratisches Prinzip in einer freiheitlichen Gesellschaft stärken will. Außerdem sieht sie in dieser Kultur der Offenheit Potenzial für neue Innovationen\footnote{Ebd. sowie siehe auch Open Knowledge Foundation (Hrsg.): Why open data? URl: \url{https://okfn.org/opendata/why-open-data/} (letzter Zugriff am 26.04.2022)} Diese Forderungen sind zwar nicht grundsätzlich neu, bekamen aber mit der Verbreitung des World Wide Web (WWW) ab Mitte der 1990er Jahre\footnote{Veröffentlichung des ersten Webbrowsers Netscape in offener Lizenz, die Personen auf der ganzen Welt mit PC und Internetverbindung ermöglichte, frei im Web ,,zu surfen''} einen neuen Schub. Dies ist in der Natur des WWW selbst begründet. Denn dessen Schlüsseleigenschaft ist es - seit seiner Entstehung 1989 - Informationen system- und plattformunabhängig in einer gemeinsamen Netzwerkinfrastruktur zu übertragen und auszutauschen.\footnote{Erfunden wurde das WWW vom Physiker und Informatiker Tim Berners-Lee, der 1989 am CERN in Genf arbeitete und technischen Lösungen suchte, wie unter Forschern schnell und einfach kommuniziert werden kann. Die grundlegenden Technologien des WWW waren und sind es bis heute: HTML zur Darstellung und Verlinkung von Informationen (Hyper Text Markup Language), URI/ URL (Unified Ressource Identifier bzw. Locator) zur Lokalisierung einer Ressource z.B. eines HTML-Dokuments im Rechnernetz, HTTP (Hyper Text Transfer Protocol) zur Übertragung dieser Ressource im Rechnernetz. Zur detaillierten Historie, Funktionsweise und weiteren Entwicklung des WWW siehe zum Beispiel Tim Berners-Lee, Mark Fischetti: Weaving the web. The original design and ultimative destiny of the World Wide Web by its inventor, New York 2011. Niels Brügger: Web history, New York, Bern 2010. James Gilles, Robert Cailliau: How the Web was born. The story of the World Wide Web, Oxford University Press, 2000} Damit eignete es sich auch, die Forderungen der Open Bewegung technisch zu implementieren. Folglich werden überwiegend webbasierte Technologien in der Open Bewegung eingesetzt, insbesondere die des Web 2.0, welche die Interaktionsmöglichkeiten im digitalen Raum erheblich erweiterten.\footnote{Vgl. Benedikt Fecher, Sönke Friesike: Open Science. One Term, Five Schools of Thought, Springer, 2014, S.11, doi:10.1007/978-3-319-00026-8\_2} Eine wichtige Voraussetzung für viele heutige Open (Science) Projekte war zudem, dass die Technologien hinter dem WWW selbst von Anfang an offen waren, diese also (kosten)frei für jeden zur Verfügung standen und von jedem genutzt werden konnten.\footnote{Der Begründer Tim Berners-Lee hat sich von Anfang dafür eingesetzt das WWW offen zu halten. Er gründete 2012 in London das gemeinnützige Open Data Institute (ODI) mit, wodurch er selbst ein (einflussreicher) Vertreter der Open Bewegung ist. URL: \url{https://theodi.org/} (letzter Zugriff am 27.04.2022)} 

Neben Open Science umfasst die Bewegung unter anderem Open Knowledge, Open GLAM, Open Government, Open Design, Open Innovation, wobei es eine trennscharfe Abgrenzung nicht gibt. So lässt sich Open Data auch als Querschnittsbereich auffassen, der in andere Bereiche wie Open Science hineinreicht.\footnote{Vgl. Birgit Schmidt, Astrid Orth, Gwen Franck, Iryna Kuchma, Petr Knoth, José Carvalho: Stepping up Open Science Training for European Research, in: Publications (Hrsg), 2 Ausgabe, 2016, S. 3, doi:10.3390/publications4020016. Eine konzise Übersicht aller Bereiche siehe auch WMK, OKF (2019), ABC der Offenheit, S. 14-54}. Eine Vertreterin der ersten Stunde der Open Bewegung und die wohl populärste ist die gemeinnützige Wikimedia Foundation, Inc. (WMF)\footnote{URL: \url{https://wikimediafoundation.org/de/} (letzter Zugriff am 22.04.2022)} mit Sitz in den USA.\footnote{Vgl. den Wikipedia-Eintrag zur Wikimedia Foundation, Seite ,,Wikimedia Foundation''. In: Wikipedia – Die freie Enzyklopädie. Bearbeitungsstand: 31. März 2022, 20:07 UTC. URL: \url{https://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikimedia_Foundation\&oldid=221669459} (letzter Zugriff am 22.04.2022) In Deutschland vertreten durch den Verein Wikimedia Deutschland e. V., vgl. ebd.} Bereits seit 2001 stellt sie digitale Dienste kostenfrei zur Verfügung, mit denen Wissen offen ausgetauscht und geteilt werden kann. Ihr bekanntestes und ältestes Projekt ist die freie Enzyklopädie \textit{Wikipedia}\footnote{URL: \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Hauptseite} (letzter Zugriff am 22.04.2022)}. Die WMF engagiert sich aber nicht ausschließlich mit der Wikipedia in der Open Bewegung, sondern hat inzwischen eine Vielzahl an digitalen ,,Schwesternprojekten''\footnote{Zum Beispiel das Wörterbuch Wictionary (2002), URL: \url{https://de.wiktionary.org/}; die Text- und Quellensammlung Wikisource (2003), URL: \url{https://de.wikisource.org/wiki/Hauptseite}; die Mediensammlung Wikimedia Commons (2004), URL: \url{https://commons.wikimedia.org/wiki/Hauptseite}; die Wissensdatenbank Wikidata (2012), URL: \url{https://www.wikidata.org/wiki/Wikidata:Main_Page} (alle letzter Zugriff am 22.04.2022). Eine Auflistung aller Wikimedia-Projekte ist auf der Homepage zu finden unter \url{https://www.wikimedia.de/projekte/} (letzter Zugriff am 22.04.2022)} Daneben stellt sie eine Reihe ihrer MediaWiki Software-Komponenten in Open Source zur Verfügung.\footnote{Eine Übersicht ist auf der Website zu finden unter URL: \url{https://doc.wikimedia.org/} (letzter Zugriff am 22.04.2022)} Eine weitere und mit der WMF koopierende Organisation in der Open Bewegung ist die Open Knowledge Foundation (OKF), die 2005 in London gegründete wurde\footnote{URL: \url{https://okfn.org/} (letzter Zugriff am 22.04.2022)} und von der es seit 2011 auch einen deutschen Ableger in Berlin gibt.\footnote{URL: \url{https://okfn.de/} (letzter Zugriff am 22.04.2022)}. Anders als die WMF hat die OKF kein zentrales Projekt mit einer homogenen Softwarelandschaft, sondern unterstützt und begleitet unterschiedliche und kleinere Projekte.\footnote{Siehe Open Knowledge Foundation (Hrsg.): What we do? URL: \url{https://okfn.org/what-we-do/} (letzter Zugriff am 26.04.2022)}

Beide hier vorgestellten Initiativen engagieren sich ebenfalls Open Science Multiplikatoren ausbilden mit Fellow Programm


Felloship Programm, Wikiversity Open Science

\subsection{Definition} 

Eine einheitliche, allgemeingültige Definition von Open Science existiert (noch) nicht.\footnote{Bestätigt wird diese Aussage von dem öffentlichen Wiki ,,forschungsdaten.org'' der Universität Koblenz, welches seit 2019 von der Universität betrieben wird (vorher vom Helmholtz-Zentrum Potsdam und Deutschem GeoForschungsZentrum GFZ), in dem allein 11 Definitionen vorgstellt werden, vgl. URL: \url{https://www.forschungsdaten.org/index.php/Open_Science} (letzter Zugriff am 30.04.2022)} Erschwerend kommt hinzu, dass ebenfalls die Begriffe Open Research oder Open Scholarship oft aber nicht immer synonym verwendet werden.\footnote{Siehe zum Beispiel Freie Universität Berlin (Hrsg.): FDM Glossar. Open Science\/ Open Research\/ Open Scholarship, URL: \url{https://www.fu-berlin.de/sites/forschungsdatenmanagement/glossar/open-science-open-research-open-scholarship.html}, Ben Kaden: Drei Gründe für Forschungsdatenpublikationen, Blogartikel auf eDissPlus, DFG-Projekt: Elektronische Dissertationen Plus, 29.09.2016, URL: \url{https://www2.hu-berlin.de/edissplus/2016/09/29/gruende-fuer-forschungsdatenpublikationen/} (alle letzter Zugriff am 30.04.2022)} Der Grund für dieses Definitionsproblem liegt darin, dass sich Open Science gegenwärtig in der Entwicklungs- und Implementierphase befindet. Das bedeutet, dass sich entsprechende Verfahren und Strukturen sowohl auf der technischen als auch auf der organisatorischen Ebene noch nicht etabliert haben. Zwar gibt es - wie der vorherige Abschnitt gezeigt hat - ein großes Bekenntnis zu Open Science, doch erst deren Implementierung in das bestehende Wissenschaftssystem stellt die eigentliche Herausforderung dar. Denn hier wird letztendlich entschieden was Open Science ist. 

Für diese Arbeit wurden daher die sogenannten Open Science Grundsätze als Handlungsortientierung herangezogen, die von fast allen Initiativen vorgetragen werden. Diese können wie folgt formuliert und zusammengefasst werden: Während von wissenschaftlicher Seite insbesondere Transparenz und offene Kommunikation während des gesamten Forschungsprozesses sowie Reproduzierbarkeit und Wiederverwendbarkeit der Forschungsergebnisse betont wird, ist es von der Open Bewegung her vor allem öffentliche Partizipation an und damit die Demokratisierung der Wissenschaft, die zentral ist. Open Science wird als moderne Wissenschaftspraxis gesehen, die traditionelle Wissenschaft dort reformiert, wo es - wie die Replikationskrise gezeigt hat - notwendig ist. Das primäre Ziel ist es, ,,Forschungsqualität durch Open Science'' zu steigern.\footnote{Ina Friebe: Forschungsqualität durch Open Science verbessern, veröffentlicht auf der Website der Berlin University Alliance (Hrsg.) am 12.05.2021, URL: \url{https://www.berlin-university-alliance.de/impressions/210512-lecture-series-o3/index.html} (letzer Zugriff am 27.04.2022)}  Eine wichtige Eigenschaft dieser Grundsätze ist zudem, dass sie generisch, das heißt über alle wissenschaftlichen Domänen hinweg gültig sind.\footnote{Vgl. CODATA Coordinated Expert Group, Paul Arthur Berkman, Jan Brase, Richard Hartshorn, Simon Hodson, Wim Hugo, Sabina Leonelli, Barend Mons, Hana Pergl, Hans Pfeiffenberger: Open Science for a Global Transformation: CODATA coordinated submission to the UNESCO Open Science Consultation. Zenodo 2020, Version 1, S. 13 doi:10.5281/zenodo.3935461} Von daher spricht Open Science nicht allein die lebens- und naturwissenschaftlichen Bereiche, sondern gleichermaßen auch die geisteswissenschaftlichen an und deren Grundsätze sind folglich auch auf das offene Forschungsdatenmanagement für die Forschungsdaten zur Vernichtung der jüdischen Gewerbetätigkeit im NS anwendbar. 

\subsection{Technische Verfahren und Infrastrukturen}
\paragraph{Verfahren}

\paragraph{Infrastrukturen}Begleitend zur Reproduzierbarkeitsstudie des COS wurde das \textit{Open Science Framework} (OSF)\footnote{URL: \url{https://osf.io/} (letzter Zugriff am 28.04.2022)} entwickelt, das im Hintergrund eine zentrale IT- Infrastruktur über eine Plattform bereitstellt, die bekannte Open Science Verfahren wie Präregistrierung, Preprints und Generierung von Permalinks ermöglicht. Zum Funktionsumfang gehören außerdem Projektversionierung sowie ein generisches Repositorium zum Speichern und Aggregieren multipler Inhalte unterschiedlicher Formaten. Im veröffentlichten, diese Arbeit von Beginn an begleitenden, OSF-Projekt ,,Master thesis: Open Science in History?''\footnote{URL: \url{https://osf.io/sc9yf/?view_only=aa5eb53a48ba4eaab512d049712d704a}, hier nur mit lesendem Zugriff auf das Projekt.} wurde zum Beispiel die LaTex-Version der schriftlichen Arbeit, welche mit Git versioniert und auf GitHub zugänglich ist, und die Zotero-Library mit der verwendeten Literatur über die Add-ons-Funktionalität sowie die prototypische Wikidata-Lösung für offenes Forschungsdatenmanagement als Komponente dem Projekt hinzugefügt. Lokal gespeicherte Materialien wie die Interviewtranskripte (.pdf), der Fragebogen (.pdf) und die Literaturauswertung (.csv) wurden manuell hochgeladen. Dafür stehen verschiedenen Server zur Verfügung, darunter auch in Deutschland (Frankfurt am Main). Heterogene Dienste und verteilte Ressourcen können also im OSF zusammengeführt und dort synchron gehalten werden. Damit ist das OSF im Kern ein Projektmanagement-Tool, das den gesamten Forschungsprozess begleitet. Durch eine homogen gestaltete kollaborative Arbeitsumgebung werden Wissenschaftler*innen dabei unterstützt, Open Science Worklows in den Forschungsalltag zu integrieren.\footnote{Vertrauensvorschuss erhält das COS vor allem durch eine konsequent transparente Politik wie zum Beispiel der Veröffentlichung aller Finanzberichte, URL: \url{https://www.cos.io/about/finances} (letzter Zugriff am 28.04.2022)} Dass das OSF steigende Anwenderzahlen insbesondere durch akademische Einrichtungen in den USA verzeichent,\footnote{Zum Beispiel Princeton University, New York University, George Washington University, u.a. Siehe \url{https://osf.io/institutions} (letzter Zugriff am 21.04.2022)}, weist darauf hin, dass es das Potential hat, sich zu einem Standard in diesem Bereich zu entwickeln. Eine mögliche negative Nebenfolge dieser Entwicklung ist die Entstehung einer Plattformabhängikeit, die zum Beispiel im Zusammenhang mit den sozialen Medien inzwischen kritisiert wird und gegen die sich Widerstand regt.\footnote{Gemeint sind hier Plattformen wie Facebook, Twitter, Google, Amazon, etc., wo die momentane Plattformökonomie Monopolstellung und Machtzentrierung fördert. Siehe zu dieser Problematik Justus Haucap: Plattformökonomie. Neue Wettbewerbsregeln –
Renaissance der Missbrauchsaufsicht, in: Wirtschaftsdienst 100 (Hrsg.), 2020, S. 20-29, doi:10.1007/s10273-020-2611-9. Siehe auch das jüngste Urteil des Europäischen Gerichtshofs (EuGH) zu Verbandsklagen gegen Facebook und dessen Datenschutzpraktiken, vgl. Alexander Fanta: EU-Gericht erlaubt Verbandsklagen gegen Facebook, netzpolotik.org, 28.04.2022, URL: \url{https://netzpolitik.org/2022/dsgvo-eu-gericht-erlaubt-verbandsklagen-gegen-facebook/} (letzter Zugriff am 30.04.2022). Zur Zeit in den Schlagzeilen und kontrovers diskutiert ist der Kauf von Twitter durch den Tech-Milliardär Elon Musk, vgl. Alexander Fanta: Der EU droht die Kraftprobe mit Elon Musks Twitter, netzpolitik.org, 26.04.2022, URL: \url{https://netzpolitik.org/2022/digitale-dienste-gesetz-der-eu-droht-die-kraftprobe-mit-elon-musks-twitter/} (letzter Zugriff am 30.04.2022)} Freilich steht hinter der Plattformökonomie selbst kein Automatismus und es nicht gesagt, dass das OSF irgendwann in einer Reihe mit den großen US-amerikanischen Digitalkonzernen\footnote{Gemeint sind hier Google, Facebook, Twitter, Amazon, etc.} stehen wird. Dennoch bleibt festzuhalten, dass das COS, als Akteur hinter dem OSF, mit seiner Plattform Gestaltungsmacht in der Frage hat, was Offenheit in der Wissenschaft bedeutet. Diese Macht wird mit steigenden Nutzerzahlen wachsen. Das COS sowie sonstige Anbieter von ähnlichen Open Science Produkten stehen hier in der besonderen Verantwortung und vor der herausfordernden Aufgabe, mögliche Machtgefälle und Abhängikeiten stetig zu reflektieren und zu kommunizieren, das heißt sich die Frage nach Vertrauenswürdigkeit und Legitimation immer wieder neu zu stellen. Denn was Open Science am Ende ist, ist nach der Open Bewegung keine Frage von Einzelakteuren, sondern ein andauernder demokratischer Aushandlungsprozess.\footnote{Positiv hervorzuheben ist, dass das COS alle seine Softwareprodukte auf GitHUb in Open Source veröffentlicht. Siehe URL: \url{https://github.com/CenterForOpenScience} (letzter Zugriff am 30.04.2022)} 

Eine etwas andere Entwicklung ist derzeit in Europa zu beobachten, wo es ein zentrales, allumfassendes Infrastrukturangebot, wie das OSF, nicht gibt. Zwar existieren einzelne Projekte wie zum Beispiel das Repositorium \textit{Zenodo} (seit 2016)\footnote{URL: \url{https://zenodo.org/} (letzter Zugriff am 28.04.2022)}, doch ist dieses Infrastrukturangebot funktional auf die Archivierung, Verfügbarkeit und Zugänglichkeit einzelner digitaler Ressourcen zugeschnitten\footnote{Siehe Upload-Seite in Zenodo, URL: \url{https://zenodo.org/deposit/new} (letzter Zugriff am 30.04.2022)}, die wiederum von ,,Communities'' kuratiert werden können\footnote{Zum Beispiel die Community ,,Deutsch-jüdische Geschichte'', URL: \url{https://zenodo.org/communities/djg} (letzter Zugriff am 28.04.2022)}. Auf die Masterarbeit angewandt, konnte das GitHub-Repositorium mit der Versionierung hier nicht - analog zum OSF - synchronisiert werden. Zenodo bietet aber die Möglichkeit, automatisiert den jeweils aktuellen Repo-Release von GitHub als verpackte .zip-Archivdatei hochzuladen und zu veröffentlichen.\footnote{Siehe URL: \url{https://zenodo.org/account/settings/github/} (letzter Zugriff am 28.04.2022)} Der erste Release dieser Arbeit erfolgte aber üblicherweise erst mit deren Abgabe und damit in der finalen Phase des Enstehungsprozesses.\footnote{Zum Vergleich: Im OSF konnte die Arbeit während des gesamten Entstehungsprozesses eingesehen werden. Es kann freilich in Zenodo jederzeit manuell eine .zip-Archivdatei hochgeladen werden, was aber aufwändig insofern ist, dass es in die tägliche Forschungsarbeit als Workflow manuell integriert werden muss. Im OSF wurde der Forschenden diese Arbeit technisch abgenommen, was deutlich komfortabler war.} Das ist kein Beleg, aber ein Indiz dafür, dass der Schwerpunkt in Zenodo auf \textit{publizierfähigen} Ressourcen liegt, was von einer Stichprobenauswertung in der globalen Suche von Zenodo nach ,,Datasets'' und ,,Publications | Articles'' bestätigt wurde.\footnote{Dies kann einfach über die Versionsnummer der Ressource identifiziert werden (v1). URL der Suchanfrage am 29.04.2022: \url{https://zenodo.org/search?page=1&size=20&type=dataset&type=publication&subtype=article&sort=mostrecent}}  
Es ist unbestritten bereits ein Forschritt, dass inzwischen auch die Forschungsdaten selbst neben den Publikationen öffentlich zugänglich sind. Open Science, aber geht viel weiter und möchte gerade diese Praxis des ,,publizierfähigen Veröffentlichens'' aufbrechen. Das bedeutet, dass bei einer konsequenten Umsetzung der Open Science Grundsätze, auch die Rohdaten, vor ihrer Bereinigung, zugänglich sind. Auf diese Weise lässt sich der gesamte Verarbeitungsprozess von Forschungsdaten in größtmöglicher Transparenz nachvollziehen und befähigt im Sinne einer Datenkritik, die Daten zu beurteilen und abschließend zu bewerten, was insbesondere für deren Nachnutzung von epistemologischer Bedeutung ist. Es wäre an dieser Stelle interessant gewesen, einmal systematisch und mit computationalen Methoden auszuwerten, wie Zenodo von Wissenschaftler*innen verwendet wird und empirisch gesicherte Aussagen zu treffen, in welchem Grad Open Science Praktiken tatsächlich umgesetzt werden. Dies könnte zum Beispiel mit der von Zenodo bereitgestellten öffentlichen REST-API oder dem OAI-PMH Protokoll realisiert werden.\footnote{URL: \url{https://developers.zenodo.org/} (letzter Zugriff am 29.04.20222) Diese Auswertung konnte im Rahmen der Arbeit nicht mehr geleistet werden.} 

Mit der \textit{European Open Science Cloud} (EOSC, seit 2018)\footnote{URL: \url{https://eosc-portal.eu/} (letzter Zugriff am 27.04.2022)} gibt es aktuell außerdem ein großes europäisches Infrastrukturprojekt, das zum Ziel hat, Dienste, Daten und andere Ressourcen ,,from a wide range of national, regional and institutional public research infrastructures across Europe''\footnote{Europäische Kommission (Hrsg.): European Open Science Cloud, URL: \url{https://digital-strategy.ec.europa.eu/en/policies/open-science-cloud} (letzter Zugriff am 28.04.2022)} über das \textit{EOSC Portal}\footnote{URL: \url{https://eosc-portal.eu/} (letzter Zugriff am 28.04.2022)} zentral zu verzeichnen, die wiederum von EOSC-Nutzer*innen in eigenen Projekten verwaltet werden können. Der Unterschied zum OSF besteht hauptsächlich darin, dass die EOSC kein Infrastrukturangebot ist, auf der individuell Open Research praktiziert werden kann. Die EOSC ist selbst nur Aggregator bereits existierender Angebote, registriert und vernetzt diese miteinander. Sie ist mehr Verzeichnes als Plattform, das Sichtbarkeit und Recherchierbarkeit dezentraler Infrastrukturen ermöglicht. Die Möglichkeiten der Interkation sind daher auf diese Zwecke beschränkt.\footnote{Auch hier wurde testweise ein Projekt für die Masterarbeit angelegt. Eigene Ressourcen konnten nicht hochgeladen/ eingebunden, sondern nur in der Cloud registrierte Open Science Angebote in einer privaten Liste gespeichert werden.}

Zusammengefasst besteht auf der Grundsatzebene Einigkeit darüber, was letztlich die Ziele von Open Science sind. Mit Verfahren wie die bereits erwähnten Präregistrierungen, Preprints, Versionierungen oder öffentliche Repositorien gibt es es inzwischen auch eine Bandbreite an 



Auf der Infrastrukturebene machen deutlich, dass es \textit{den} Open Science Standard vor allem auf der Infrastrukturebene (noch) nicht gibt. Alle vorgestellten Beispiele sind allenfalls Best Practices und müssen als ,,work in progress'' verstanden werden. Folglich kann zum gegenwärtigen Zeitpunkt keine gesicherte Aussage gemacht werden, wie und wohin sich Open Science in dieser Richtung und in langfristiger Sicht entwickeln wird.








Im Kern geht darum

Und auch die Bewegung selbst hat sich inzwischen in diverse Gruppen untergliedert, die sich auf unterschiedliche Phases im Forschungsprozess konzentrieren. Die am weit verbreitesten ist wahrscheinlich Open Access

bekanntesten sind Open Access, Open Data, Ope Zusammengefasst eint alle Gruppen, dass es darum geht, den gesamten Forschungsprozess - und nicht nur die Forschungsergebnisse - zu teilen.

 

 



Jüngst hat die DFG ein Projekt bewilligt, in der 
\url{https://nachrichten.idw-online.de/2020/05/12/wie-steht-es-um-die-glaubwuerdigkeit-von-wissenschaft/}

  
Zusammengefasst läutete die Open Science Bewegung mit ihren Grundsätzen und Inititativen nicht weniger als einen Kulturwandel im Wissenschaftssystem ein, der bis heute andauert. Im weiteren Sinne geht es auch darum, die Integrität von wissenschaftlicher Forschung zu wahren, sie gerade im sogenannten postfaktischen Zeitalter zu stärken, das heißt sie weniger anfällig für Betrug und Fälschung in einer digitalisierten Welt zu machen.

    





\section{Forschungsdatenmanagement}

Digitale Forschungsdaten, die im Zuge des Forschungsprozesses erzeugt werden, sind Bestandteil auch in der Forschungsarbeit von Historiker*innen geworden. Mit ihnen rücken in den Geschichtswissenschaften computergestützte qualitative wie quantitative Analyse- und Auswertungsverfahren in den Fokus. Lehrstühle wie der für Digital History an der Humboldt-Universität zu Berlin haben sich darauf eingestellt und , digitale Konzepte, Methoden und Verfahren für die geschichtswissenschaftliche Forschung zu reflektieren und zu anzupassen.  Unstrittig ist, dass digitale Forschungsdaten wichtige Ressource bei der Erkenntnisgenerierung sind, Es können unterschiedlich vorliegen (Def. Forschungsdaten)

Wenn aber Forschungsdaten epistemologisch an Bedeutung für die Geschichtswissenschaften gewinnen, dann stellen sich unweigerlich Fragen nach dem wissenschaftlichen Umgang mit ihnen. Daraus wurde bereits die Notwendigkeit eines Forschungsdatenmanagements abgeleitet.  Das Ziel ist, Methoden, Verfahren und Maßnahmen zur Handhabung von Forschungsdaten zu entwickeln. Es bezieht sich zum einen auf die Forschungs- und Arbeitsphasen innerhalb des Forschungsprozesses. Zum anderen geht es darüber hinaus, das heißt Forschungsdaten sollen in die Forschung zurückgespielt werden können und langzeitig zur Verfügung stehen. Problematisch ist hierbei, dass aufgrund des großen Anteils projektbezogener Einzelförderung - bei der DFG immerhin mehr als ein Drittel im Jahr 2020  – nicht allen Forschungsvorhaben ein nachhaltiges Forschungsdatenmanagement inhärent ist. Da es entsprechende Forschungsgebiete in der Vergangenheit schlichtweg noch nicht gab, war der Umgang mit Forschungsdaten mehr von individuellen digitalen Kenntnissen und Kompetenzen des oder der Wissenschaftler*in abhängig als von allgemeingültigen wissenschaftlichen Kriterien sowie technischen Standards. Zeitökonomisch betrachtet bedeutet der wissenschaftliche Umgang mit digitalen Forschungsdaten zudem Arbeitsaufwand, der zu den routinierten Abläufen hinzukommt. Erst recht, wenn sich ganz neu mit dieser Thematik auseinandergesetzt werden muss. Das wirft die nachvollziehbare Frage nach dem Kosten-Nutzen-Verhältnis für die eigene Forschungsarbeit auf. Diese wird sich

Klar ist, dass diese Aufgabe allein auf individueller Ebene nicht bewältigt werden kann, sondern dafür entsprechende digitale Infrastrukturen, Dienste und Tools unterstützend bereitgestellt werden müssen. Aktuell gibt es nationale Anstrengungen wie die Initiative Nationale Forschungsdateninfrastruktur , die in dieser offenen Situation Positionen und Lösungsstrategien entwickeln. Die Geschichtswissenschaften werden voraussichtlich ab Januar 2023 offiziell mit dem Konsortium „nfdi4memory“ vertreten sein und damit verbunden eine zehnjährige Förderung erhalten (Stand 10/2021).

\subsection{Forschungsdaten und Forschungsdatenlebenszyklus}



\subsection{FAIR und Open Data}

drei Modelle besprechen

FAIR-Modell mit FAIR Principles
CARE-Modell
5-Sterne-Modell von Open Data (Tim Berners Lee)

Auf diese Prinzipien beruft sich auch die Wikimedia Foundation, für ihre Produkte und macht diese auch für die Wissenschaft interessant. Mittlerweile gibt es diverse Kooperationen zwischen wissenschaftlichen Einrichtungen und der Wikimedia. So hat die Deutsche Nationalbibliothek ein Projekt gestartet, in dem sie die GND zugänglicher und nachnutzbarer für gestalten will und damit ihre strenge GND-Policy

FAIR and CARE Principles

\section{Wirtschaftliche Existenzvernichtung der Juden im Nationalsozialismus}

Die ersten grundlegenden, wissenschaftlichen Auseinandersetzungen mit der wirtschaftlichen Verfolgung, Verdrängung und Vernichtung der Juden im Nationalsozialismus erfolgten zwar schon früh in der BRD im Nachkriegsdeutschland.\footnote{Im Jahr 1966 erschien die Pionierstudie von Helmut Genschel. Erst 20 Jahre später folgte die nächste grundlegende Studie des israelischen Historikers Avraham Barkai, der an Gentschels Ergebnisse anknüpfte. Vgl. Benno Nietzel: Die Vernichtung der wirtschaftlichen Existenz der deutschen Juden 1933-1945. Ein Literatur und Forschungsbericht, in: Friedrich-Ebert-Stiftung (Hg.), Archiv für Sozialgeschichte, Band 49, Bonn 2009, S. 561-613} Allerdings blieben diese vereinzelt und ohne größere Resonanz. 

Erst Ende der 1990er Jahren trat in Deutschland eine längere Forschungswelle zum Thema auf, die eine Bandbreite an Studien hervorgebracht hat und in deren Folge sich ein eigenes Forschungsfeld zur wirtschaftlichen Existenzvernichtung der Juden im Nationalsozialismus etablierte.\footnote{Als wegweisend wird regelmäßig die Lokalstudie zu Arisierung in Hamburg des Historikers Frank Bajohr aus dem Jahr 1997/98 gewertet. Siehe zum Beispiel Nietzel 2009, S. 561 oder Christiane Fritsche: Ausgeplündert, zurückerstattet und entschädigt. Arisierung und Wiedergutmachung in Mannheim, 2. Aufl., Ubstadt-Weiher, Heidelberg, Neustadt a. d. W., Basel 2013, S. 21. Frank Bajohr: ,,Arisierung'' in Hamburg. Die Verdrängung der jüdischen Unternehmer 1933-1945, 2. Aufl., Hamburg 1998 (zuerst 1997). Auf Ursachen des Forschungsbooms kann im Rahmen dieser Arbeit nicht eingegangen werden. Siehe dazu auch Christoph Kreutzmüller, Vernichtung der jüdischen Gewerbetätigkeit im Nationalsozialismus. Abläufe, Blickwinkel und Begrifflichkeiten, Version: 2.0, in: Docupedia-Zeitgeschichte, 12.3.2020, URL: \url{http://docupedia.de/zg/Kreutzmueller_vernichtung_der_juedischen_Gewerbetaetigkeit_v2_de_2020}} Es lieferte innerhalb der NS-Forschung weitere Erklärungsansätze zur antisemitischen Verfolgungs- und Vernichtungspolitik, deren Antriebskräfte in der Vergangenheit unterschiedlich interpretiert wurden.\footnote{Siehe zu den unterschiedlichen Deutungen und Perspektiven (insbesondere Intentionalismus vs. Strukturalismus) Bajohr 1998, S. 10-14} Hierbei waren lange nationalsozialistische Akteure, kommunale Verwaltungsinstanzen und nicht-jüdische Nutznießer sowie deren Strategien, Verhalten und Handlungsoptionen Schwerpunkt der Forschung. Diese Fokussierung wurde in zunehmendem Maß als zu einseitig kritisiert, da insbesondere die jüdischen Betroffenen ganz ausgeblendet oder sie ausschließlich als passive Opfer gezeigt worden seien. Zudem entwickelte sich langsam ein wissenschaftlicher Diskurs über die Anwendung historischer Begrifflichkeiten in der Forschung.\footnote{Vgl. Ludolf Herbst, Christoph Kreutzmüller, Ingo Loose u.a., Einleitung, in: Ludolf Herbst, Christoph Kreutzmüller, Thomas Weihe (Hg.): Die Commerzbank und die Juden 1933-1945, München 2004, S. 10-13. Diese Selbstkritik war ohne Zweifel richtig und auch notwendig, da sie grundlegende konzeptionelle Probleme im Forschungsfeld aufdeckte. Dennoch ist die einseitige Perspektive auf Täter, Mittäter und Mitwisser vor dem Hintergrund des jahrzehntelangen Verdrängens in der deutschen Nachkriegs- und Tätergesellschaft bis hin zu Geschichtsrevisionismus und Opfer-Umkehrung ein verständliches Anliegen gewesen. Letztlich leistete die Geschichtswissenschaft damit zwar einen späten aber nicht weniger wichtigen Beitrag zur historischen Aufarbeitung der NS-Verbrechen.} Im Zentrum stand hierbei die Kritik, dass die meisten Studien die Bandbreite und Komplexität des Forschungsthemas unter dem diffusen Begriff ,,Arisierung'' untersuchten und diesen dabei unterschiedlich ausdehnten.\footnote{Vgl. Nietzel 2009, S. 562-565. Mitunter wird der Begriff bis in die Zwangsarbeit hinein ausgeweitet. Siehe Britta Bopf: ,,Arisierung'' in Köln. Die wirtschaftliche Existenzvernichtung der Juden 1933-1945, Köln 2004, S. 11.} Häufig lag der Schwerpunkt der Untersuchung jedoch auf jüdischen Unternehmern und der Übernahme deren Eigentums\footnote{Siehe zum Beispiel Barbara Händler-Lachmann/Thomas Werther: Vergessene Geschäfte, verlorene Geschichte. Jüdisches Wirtschaftsleben in Marburg und seine Vernichtung im Nationalsozialismus, Marburg 1992; Alex Bruns-Wüstefeld: Lohnende Geschäfte. Die ,,Entjudung'' der Wirtschaft am Beispiel Göttingens, Hannover 1997; Bajohr 1997/98, Einleitung, S. 9f.; Marian Rappl: ,,Arisierung'' in München. Die Verdrängung der jüdischen Gewerbetreibenden aus dem Wirtschaftsleben der Stadt 1933-1939, in: Kommission für bayerische Landesgeschichte bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften in Verbindung mit der Gesellschaft für fränkische Geschichte und der Schwäbischen Forschungsgemeinschaft (Hrsg.), Zeitschrift für bayerische Landesgeschichte, Bd. 63, Heft 1, München 2000, S. 82-123, hier S. 125; Heinz-Jürgen Priamus (Hrsg.): Was die Nationalsozialisten ,,Arisierung'' nannten. Wirtschaftsverbrechen in Gelsenkirchen während des ,,Dritten Reiches'', Essen 2007, S. 11ff.}, wodurch die historische Forschung zuweilen Schlagseite erlitt, da andere Aspekte der wirtschaftlichen Existenzvernichtung wie zum Beispiel die Verdrängung von Juden aus ihren Berufen unterbelichtet blieben.\footnote{Vgl. Nietzel 2009, S. 565.} Zusammengefasst war der Einwand, dass die bisher verwendeten Untersuchungsbegriffe ,,engführend''\footnote{Kreutzmüller 2016/2020,  URL: \url{http://docupedia.de/zg/Kreutzmueller_vernichtung_der_juedischen_Gewerbetaetigkeit_v2_de_2020}} dahingehend seien, das Geschehene nur einseitig zu rekonstruieren, zu dessen gesamtheitlicher Analyse folglich nicht taugen.\footnote{Vgl. Nietzel 2009, S. 564 und Herbst/Weihe, Commerzbank, 2004, S. 10ff.}

Ab Mitte der 2000er Jahre lässt sich daraufhin eine Weiterentwicklung beobachten, die vor allem von größeren universitären Forschungsprojekten vorangetrieben wurde und die mit der Verschiebung in der Forschungsperspektive sowie der begrifflichen Ausdifferenzierung einher ging.\footnote{Pionierarbeit leistet hier u.a. das Forschungsprojekt ,,Geschichte der Commerzbank von 1870 bis 1958'' am Lehrstuhl für Zeitgeschichte an der Humboldt-Universität zu Berlin unter Leitung von Prof. Dr. Ludolf Herbst sowie das Forschungsprojekt zur Vernichtung der jüdischen Gewerbetätigkeit im Nationalsozialismus in den drei Großstädten Berlin, Breslau, Frankfurt am Main, ebendort. Siehe Ludolf Herbst/Thomas Weihe (Hg.), Die Commerzbank und die Juden 1933-1945, München 2004; Christoph Kreutzmüller, Ausverkauf. Die Vernichtung der jüdischen Gewerbetätigkeit in Berlin 1930-45, Berlin 2012; Benno Nietzel, Handeln und Überleben: jüdische Unternehmer aus Frankfurt am Main 1924-1964, Göttingen 2012} Die neueren Studien unterschieden sich im Wesentlichen dadurch, dass sie die jüdischen Betroffenen als handelnde Akteure begriffen und deren \textit{agency} in den Blick nahmen. Außerdem versuchten sie erstmals mit den Begriffen ,,Arisierung'' oder ,,Entjudung'' zu brechen\footnote{Unwissenschaftlich insofern, als dass es sich um rassistisch konnotierte Begriffe handelt, die selbst eigentlich zu historisieren wären, anstatt diese in die Wissenschaftssprache aufzunehmen. Vgl. Nietzel 2009, S. 563.} und Phänomene des Forschungsthema durch eine wissenschaftliche Terminologie zu benennen. Dabei wurde ein prozessorientierter Zugang gewählt, der an die Holocaust-Forschung des US-amerikanischen Historikers Raul Hilberg anknüpfte. Hilberg analysierte den Massenmord an den Juden wegweisend als einen Prozess, der über Definition, Kennzeichnung, Enteignung, Konzentration und Mord mehrstufig verlief.\footnote{Raul Hilberg: Die Vernichtung der europäischen Juden, Band 1, Frankfurt am Main 1990 (zuerst englisch 1961), S. 85-163. Eine wichtige Ergänzung zu Hilbergs Thesen war, dass die wirtschaftliche Existenzvernichtung der Juden der Teilprozess, war, der ,,am längsten – nämlich über den Tod der Opfer hinaus – dauerte und demzufolge in alle anderen Prozesse hineinreichte''. Kreutzmüller 2012, S. 378} Als integraler Bestandteil dieses Prozesses wurde die Vernichtung der wirtschaftlichen Existenz der Juden im Nationalsozialismus als ein mehrschichtiger Gesamtprozess analysiert, der sich aus den abgrenzbaren, aber überlagernden und in Wechselbeziehung stehenden Teilprozessen Verdrängung, Besitztransfer, Liquidation und Vermögensentzug zusammensetzte. Diese schlossen folglich die Verdrängung der Juden aus dem Berufsleben, die Vernichtung der jüdischen Gewerbetätigkeit durch Besitzübernahme oder Liquidation sowie die Entziehung des Vermögens der Juden ein.\footnote{Exemplarisch wurden erstmals alle Teilprozesse systematisch im Rahmen der Erforschung der Geschichte der Commerzbank betrachtet. Siehe Herbst/Weihe, Commerzbank, 2004.}

Mit diesem Forschungsansatz konnte zum einen anhand der drei deutschen Großstädte Berlin, Frankfurt am Main und Breslau empirisch  gezeigt werden, dass die als jüdisch verfolgten Unternehmen nicht - wie bisher durch die Schwerpunktsetzung der historischen Forschung suggeriert - größtenteils in den Besitz nichtjüdischer Erwerber*innen übergingen, sondern schlichtweg liquidiert wurden.\footnote{Vgl. Kreutzmüller 2016/2020} Diesbezüglich lag der Erkenntnisfortschritt in der Freilegung des Teilprozess der Vernichtung der jüdischen Gewerbetätigkeit als ein ,,großangelegtes Liquidationsprogramm'', das bisher kaum als solches von der historischen Forschung reflektiert worden war.\footnote{Vgl. Nietzel 2012, S. 164 und Kreutzmüller 2012, S. 250.} Des Weiteren wurde durch den Wechsel der Forschungsperspektive systematisch herausgearbeitet, dass sich die jüdischen Betroffenen gegen ihre Entrechtung wehrten und dazu verschiedenen institutionelle wie individuelle Strategien nutzten.\footnote{Systematisch untersucht von Kreutzmüller, Ausverkauf, 2012, Kapitel IV. Abwehrstrategien jüdischer Gewerbetreibender, S. 257-357; Nietzel, Handeln und Überleben, 2012, Kapitel II.2 Erwartungen, Anpassung und Selbstbehauptung, S. 99-150.}

An diesen Forschungsstand anknüpfend, unternahm zuletzt der Historiker Benno Nietzel im Jahr 2009 den Versuch, die zahlreichen Forschungsstudien zur Vernichtung der wirtschaftlichen Existenz der Juden im Nationalsozialismus zu ordnen, indem er die bisherigen Forschungsfragen, Untersuchungsgegenstände sowie Forschungsergebnisse zusammenfasste und strukturierte.\footnote{Auch Nietzel sprach von "analaytischer Hilflosigkeit angesichts der Vielschichtigkeit und Komplexität des Prozesses [der wirtschaftlichen Existenzvernichtung der Juden, Anm. S.E.]", ebd. S. 564.}. Sein Ziel war es, die wirtschaftliche Existenzvernichtung der Juden als ein abgrenzbares Forschungsfeld abzustecken, einheitlich zu definieren und damit einer einer systematischeren Bearbeitung zuzuführen. Dafür definierte er fünf Teilbereiche des Forschungsfelds:
\begin{itemize}
\item Verdrängung der Juden aus dem Berufsleben (Angestellte, Beamte, Selbstständige wie Rechtsanwälte, Ärzte oder Wissenschaftler)
\item Vernichtung der jüdischen Gewerbetätigkeit (Besitztransfer und Liquidation)
\item staatliche Enteignung des jüdischen Vermögens (Privatbesitz, Firmenvermögen, Immobilienvermögen aus Grundbesitz) 
\item Entgrenzung (transnationale Perspektiven)
\item Wiedergutmachung nach 1945 in der BRD
\end{itemize}

Zwar betonte er deren überschneidende Beziehungen und Verhältnisse zueinander, nahm aber in erster Linie eine separierte Betrachtung zum Zwecke der inhaltlichen Erschließung und zur Herausarbeitung von Spezifika des Forschungsthemas vor.\footnote{Nietzel 2009, S. 562. Nietzel greift außerdem die Beteiligung von nichtjüdischen Unternehmen mit auf aber explizit nicht als eine eigene Kategorie sondern als Querschnittaspekt, weshalb dieser hier nicht berücksichtigt wird, da er strenggenommen zum Forschungsfeld der Unternehmensgeschichte gehört. Siehe zu Unternehmensgeschichte Ralf Ahrens, Unternehmensgeschichte, Version: 1.0, in: Docupedia-Zeitgeschichte, 1.11.2010, URL: \url{http://docupedia.de/zg/Ahrens_unternehmensgeschichte_v1_de_2010}} 

Neben den bereits erläuterten Teilprozessen ordnete Nietzel dem Forschungsfeld außerdem die historisch untrennbare materielle Wiedergutmachung nach 1945 in der BRD zu, welche zum einen die Restitution/ Rückerstattung und zum anderen die Entschädigung meint. Hiervon ausgenommen ist die Entziehung und die Restitution von Kulturgütern, die Nietzel dem eigenen Forschungsfeld der Provenienzforschung zuordnete.\footnote{Vgl. ebd. S. 273} Im Falle der Entgrenzung vor allem nach Kriegsbeginn geht um die europaweite Perspektive der wirtschaftlichen Existenzvernichtung. Im Sinne des transnationalen Forschungsansatzes stehen dabei der Transfer von Erfahrungswissen und der Export von Verfolgungspraktiken sowie deren Weiterentwicklung in den besetzten Gebieten im Fokus. Auch Kollaboration und die Rolle von deutschen Unternehmen bei der Ausplünderung der europäischen Juden werden in den Blick genommen.\footnote{Vgl. ebd. S. 602-608}

Nietzels Systematisierungsversuch wurde bisher auffallend wenig von der historischen Forschung rezipiert.\footnote{Aus Literaturrecherche und Interviews ging nicht hervor, dass Nietzels Systematik nachträglich kontrovers diskutiert oder weiterentwickelt wurde.} Lediglich der Historiker Christoph Kreutzmüller nahm 2016 darauf Bezug und ergänzte den neuesten Forschungsstand zur Vernichtung der jüdischen Gewerbetätigkeit.\footnote{Siehe Kreutzmüller 2016/2020,  URL: \url{http://docupedia.de/zg/Kreutzmueller_vernichtung_der_juedischen_Gewerbetaetigkeit_v2_de_2020}} Auch wenn dieser eine deutliche Professionalisierung darstellt, weil erstmals unter Einbeziehung aller relevanten Forschungsstudien konzeptionell mit dem komplexen Forschungsthema auseinandergesetzt wurde, so bleibt festzuhalten, dass der Begriff ,,Arisierung'' als Untersuchungsbegriff in der historischen Forschung nach wie vor zur Anwendung kommt.\footnote{Siehe Maren Janetzko: Die ,,Arisierung'' mittelständischer jüdischer Unternehmen in Bayern 1933-1939. Ein interregionaler Vergleich, Ansbach 2012, S. 17f; Claudia Flümann: ,,... doch nicht bei uns in Krefeld!". Arisierung, Enteignung, Wiedergutmachung in der Samt- und Seidenstadt 1933-1963, Krefeld 2015, S. 13 oder jüngst bei Monika Juliane Gibas: ,,Arisierung'' der Wirtschaft in Thüringen: Das Beispiel Arnstadt, in: Schlossmuseum Arnstadt (Hrsg.): Jüdische Familien aus Arnstadt und Plaue. Katalog zur Sonderausstellung im Schlossmuseum Arnstadt, Arnstadt 2021, S. 108-148.}  

Charakteristisch für das Forschungsfeld ist zudem, dass lokal- bzw. regionalgeschichtliche Studien dominieren. Zwar wurde das Thema auch in Form von Überblicks- oder Gesamtdarstellungen zum Deutschen Reich (in den Grenzen von 1937) abgehandelt, dies jedoch nur vereinzelt und vor allem in den Anfangsjahren der wissenschaftlichen Auseinandersetzung mit dem Thema.\footnote{Siehe zum Beispiel die bereits erwähnten grundlegenden Studien von Genschel 1966 und Barkai 1987. Danach erschienen sind noch: Günter
Plum, Wirtschaft und Erwerbsleben, in: Wolfgang Benz (Hrsg.), Die Juden in Deutschland 1933–
1945. Leben unter nationalsozialistischer Herrschaft, München 1988, S. 268–313. Dieter Ziegler, Die wirtschaftliche
Verfolgung der Juden im »Dritten Reich«, in: Heinz-Jürgen Priamus (Hrsg.), Was die
Nationalsozialisten ,,Arisierung'' nannten. Wirtschaftsverbrechen in Gelsenkirchen während des
»Dritten Reiches«, Essen 2007, S. 17–40. Für die Literaturanalyse wurden vier Überblicks- bzw. Gesamtdarstellungen und fünfzehn Lokalstudien erfasst. Es ist natürlich nicht auszuschließen, dass es mehr Darstellungen zum Deutschen Reich oder zu Europa gibt, aber eine Tendenz im Forschungsfeld hin zu lokalhistorischen Studien ist nichtsdestotrotz deutlich erkennbar.} In den letzten fünfzehn Jahren sind überwiegend Untersuchungen zu Klein- und Großstädten erschienen, deren Ergebnisse ebenfalls vereinzelt in Form von Sammelbänden zusammengefasst wurden.\footnote{Siehe zum Beispiel Christiane Fritsche u.a (Hrsg.), ,,Arisierung'' und ,,Wiedergutmachung'' in deutschen Städten, Köln 2014. Allerdings handelt es sich dabei um einen ,,partikularistischen Zugriff'' auf das Thema, dessen Stärken vor allem in der zusammenfassenden Darstellung der aktuellen Forschungsergebnisse liegt als im Generieren neuer Erkenntnisse. Siehe Rezension dazu: Jan Schleusener: Rezension zu: Fritsche, Christiane; Paulmann, Johannes (Hrsg.), ,,Arisierung'' und ,,Wiedergutmachung'' in deutschen Städten, Köln  2014. ISBN 978-3-412-22160-7, In: H-Soz-Kult, 10.12.2014, \url{www.hsozkult.de/publicationreview/id/reb-21747}.} Diese Entwicklung hat zwei Gründe:

Da sich die historische Forschung zum Thema, wie oben erläutert, früh auf die Vernichtung der jüdischen Gewerbetätigkeit in Deutschland konzentriert hat, ist sie wissenschaftlich begründet. Denn jene erfolgte erst ab 1938 mit der Einführung reichsweiter Gesetze und Regelungen.\footnote{Darunter fiel auch die antisemitische Definition, was unter einem "jüdischen Gewerbebetrieb" verstanden werden sollte.} Das heißt, dass die jüdische Gewerbetätigkeit für die nationalsozialistische Wirtschaftspolitik erst spät auf dem Plan stand.\footnote{Vgl. Nietzel 2009, S. 562, 565 und 576.} Anders sah es hingegen in der politischen Peripherie aus, wo bereits ab 1933 mit den Aprilboykotten jüdische Gewerbebetriebe gezielt verfolgt wurden und in deren Folge jüdische Gewerbebetriebe verschwanden. Es waren insbesondere also lokale Akteure gewesen, die den Vernichtungsprozess vorangetrieben hatten. Auch nach 1938 waren sie es, die die reichsweiten Gesetze und Bestimmungen umsetzten. Es ist daher wenig überraschend, dass die Wissenschaft überwiegend den lokalhistorischen Zugang gewählt hat, da in einer Überblicksdarstellung für Deutschland die Vernichtung der jüdischen Gewerbetätigkeit unmöglich in der notwendigen Dichte beschrieben und rekonstruiert werden kann.\footnote{Programmatisch war hier wieder die Lokalstudie zu Hamburg von Frank Bajohr Ende der neunziger Jahre. Siehe Bajohr 1997/98.} 

Neben der wissenschaftlichen Begründung, die von fast allen Studien vorgetragen wird\footnote{\textbf{hier Studien}}, wird in diesen seltener reflektiert, dass viele Forschungsprojekte dem Bereich der lokalen, insbesondere der städtischen Erinnerungskultur entsprungen sind, was zur lokalgeschichtlichen Dominanz sicherlich mit beigetragen hat.\footnote{\textbf{hier Projekte aufzählen}}. Als Erklärungsansatz für diese besondere Entwicklung scheinen die gesellschaftlichen Auf- und Umbruchszeiten der 1980er Jahre plausibel. In der Tradition der basisdemokratischen und dezentralen Graswurzelbegewegung (,,Grabe, wo du stehst'')\footnote{\textbf{Programmatisch war hier ???}} mit der Etablierung zahlreicher lokaler Geschichtswerkstätten ab Anfang der 1980er Jahre in der BRD war die Motivation verbunden, die nationalsozialistische Geschichte des eigenen Ortes kritisch aufzuarbeiten.\footnote{Siehe zur Geschichte und zum Einfluss der Bewegung: Jenny Wüstenberg, Zivilgesellschaft und Erinnerungspolitik in Deutschland seit 1945, Berlin Münster 2020, Kapitel 4 Grabe, wo stehst: Die Geschichtsbewegung und die Graswurzel-Erinnerungskultur S. 147-200 und Kapitel 5 Memorialästhetik und die Erinnerungsbewegungen der 1980er, S. 201-230.} Ab Mitte der 80er Jahre rückten zunehmend die jüdischen Opfer ins Bewusstsein und es stand ein angemessenes, innovatives Gedenken sowie die Schaffung von Gedenkorten im Fokus.\footnote{Das bekannteste Projekt ist wahrscheinlich das Stolperstein-Projekt des Künstlers Gunther Demnig. Vgl. Wüstenberg 2020, S. 209. Die erste Verlegung in Berlin-Kreuzberg im Jahr 1996 war von den Behörden noch nicht genehmigt worden und wurde erst später legalisiert. Siehe Projektwebsite, URl: \url{http://www.stolpersteine.eu/start/} (Letzter Zugriff am 26.01.2022)} Alles in allem waren die Akteure dieser Bewegung von einem emanzipatorischen (,,Geschichte von unten''), einem aufklärerischem (Lernen aus der Geschichte) sowie einem moralischen (Vergangenheit nicht vergessen) Antrieb geleitet. Sie wollten die etablierte Geschichtsforschung und Erinnerungspolitik durch Demokratisierung von unten und Partizipation von Grund auf verändern.\footnote{Das diese Ideale in der Praxis nicht vollkommen widerspruchs- und konfliktfrei blieben, zeigt sehr anschaulich der historische Abriss von Jenny Wüstenberg. Vgl. Wüstenberg 2020, S. 166f. und 182ff.} Diese Entwicklung hatte Rückkopplungseffekte auf die akademische Geschichtswissenschaft, die sich von einer sozialhistorischen Ausrichtung hin zu einer \textit{Alltagsgeschichte} als neuer Forschungsansatz weiterentwickelte. 


















Abschließend deutlich geworden ist, dass die Forschungsdaten historiographisch im  Kontext des Forschungsfelds zur Vernichtung der wirtschaftlichen Existenz der Juden im Nationalsozialismus entstanden sind, welches Teil der umfassenden NS-Forschung ist und insbesondere an die Holocaust-Forschung angeknüpft. Das Forschungsfeld wird seit circa 20 Jahren Jahren systematisch bearbeitet. Hierbei dominieren lokalgeschichtliche Zugänge. Sofern es also Forschungsdaten gibt, dann wurden diese in der Vergangenheit vorwiegend im Rahmen von Studien generiert, die sich bei ihrer wissenschaftlichen Analyse geografisch begrenzt haben. Dementsprechend sind die zugehörigen Forschungsdaten räumlich von begrenzter Aussage, da sie jeweils lediglich einen Ort oder eine Region abbilden. Damit handelt es sich bei diesen Lokalstudien gleichzeitig um Fallstudien, die genau genommen erst in ihrer Summe eine Gesamtdarstellung für das Deutsche Reich in den Grenzen von 1937 ergeben. Eine Synthese dieser bisher nebeneinander existierenden Forschungsergebnisse gibt es noch nicht.\footnote{Vgl. Nietzel S.} Die Herausforderung besteht darin, die in einem Zeitraum von über zwanzig Jahren publizierten, verschiedenen Lokalstudien in Bezug auf ihre Forschungsdaten erstmals zusammenzuführen und in ein (projekt)übergreifendes FDM zu überführen. Zu beachten ist hierbei, dass das Forschungsfeld nicht ausschließlich im akademischen Umfeld bearbeitet wurde und wird, sondern unterschiedlichste zivilgesellschaftliche Initiativen oder Einzelpersonen ebenfalls ein wesentlicher Treiber der Forschung waren und sind. Eine strikte Trennung in akademisch einerseits und nichtakademisch andererseits erscheint nicht sinnvoll, da sich beide Bereiche in der Vergangenheit gegenseitig bedingten und befruchteten.\footnote{Zum Verhältnis von akademischer und nichtakademischer historischer Forschung vgl. Wüstenberg 2020, S. 163ff. Überschneidungen gab es vor allem bei beim Organisieren auf personeller Ebene.} Das bedeutet, dass potentielle Anwender*innen von offenem FDM im Forschungsfeld sowie deren Nutzungsmotive und Nutzungserwartungen äußerst heterogen sind. Die sich daraus ableitenden Zielgruppen und Stakeholder von offenem FDM werden in Kapitel 3.1. separat definiert und beschrieben.

Auffällig ist, dass das Forschungsfeld inhaltlich in den letzten 20 Jahren enorm voranschritt, aber im Vergleich auf konzeptueller Ebene die Weiterentwicklung stagnierte. Wenn in ausnahmslos jeder Studie der Begriff ,,Arisierung'' (oder ,,Entjudung'') kritisch und problemorientiert hinterfragt wird, in der Konsequenz aber nicht aus der wissenschaftlichen Arbeit verbannt, sondern entgegen der eigenen Argumentation als Untersuchungsbegriff beibehalten wird, dann herrscht ein offensichtlicher Mangel an einer breiteren konzeptionellen und methodischen Auseinandersetzung im Forschungsfeld. Dafür spricht auch, dass es bis heute keine einheitliche Definition des Begriffs gibt.\footnote{Und die es auch in der Geschichte des Begriffs nie gegeben hat.\textbf{Vgl. Nietzel und Kreutzmüller}} Einerseits wird darunter speziell der Transfer von jüdischem Eigentum, insbesondere Firmeneigentum, in nicht-jüdischen Besitz und andererseits generisch der gesamte Prozess der wirtschaftlichen Existenzvernichtung der Juden gefasst, wobei dieser unterschiedlich ausgedehnt wurde\footnote{•} Einen allgemeingültigen wissenschaftlichen Konsens scheint es auf der methodischen Ebene im Forschungsfeld nicht zu geben. Unklar ist, warum nach den eindeutig nachvollziehbaren Gegeneinwänden und alternativen Vorschlägen aus dem Forschungsfeld selbst sich diese methodische Schwäche bis heute hartnäckig hält. 
Im Umkehrschluss stellt sich damit die Ausgangslage für das offene Forschungsdatenmanagement als nicht absolut eindeutig dar, was insofern problematisch ist, als dass das offenen FDM, sofern es digital laufen soll, aus entwicklungstechnischer Sicht widerspruchsfrei, in der Regel in Form eines Datenmodells, beschrieben werden muss. Die Weiterverwendung unwissenschaftlicher Begrifflichkeiten scheint an dieser Stelle erst recht nicht geeignet, da sie in keiner Weise zur Präzision beitragen. Als derzeit einzige Möglichkeit, sich im Forschungsfeld zwischen den unterschiedlichen Studien zu orientieren, bietet sich der in Kapitel 2.1. erläuterte Systematisierungsversuch des Historikers Nietzel an. Er wird in dieser Arbeit methodisch als Taxonomie aufgegriffen, die es ermöglicht, erstens die Berliner Forschungsdaten sowie die in Kapitel 2.2. weiter betrachteten Forschungsdaten zur Vernichtung der jüdischen Gewerbetätigkeit zu klassifizieren. Von hier aus wird deutlich sichtbar, dass diese inhaltlich lediglich einen kleinen Ausschnitt aus dem Gesamtkomplex der wirtschaftlichen Existenzvernichtung der Juden im NS abbilden, diesen also nur teilweise repräsentieren und darüber hinaus inhaltlich in den größeren Prozess der Verfolgung und Vernichtung der Juden in Deutschland eingebettet sind. Auch wenn im Rahmen dieser Arbeit der Schwerpunkt auf der Vernichtung der jüdischen Gewerbetätigkeit liegt, wird das FDM offen konzipiert, das bedeutet, dass es inhaltlich anschlussfähig erstens an die weiteren Unterkategorien des Forschungsfelds ist und zweitens in der Entwicklungsperspektive auch an benachbarte Forschungsfelder der Verfolgung und Vernichtung im Nationalsozialismus andocken kann. Damit läuft die Konzeption auf eine prototypische Lösung von offenem FDM hinaus, die übertragbar auch auf andere zeitgeschichtliche Forschungsfelder ist.