\onehalfspacing

\section{Stakeholder}
Stakeholderanalyse
- Aufzeigen und Zusammenführen der Beteiligten in einem Projekt
- Systematisches Bewerten und Ordnen der Beteiligten nach Interessen, Macht und Rolle
- Zielbestimmung entsprechend der Interessenbeteiligten

\section{Datenkritische Auseinandersetzung}

Der Schwerpunkt dieser Arbeit


Daten zu jüdischen Gewerbebetrieben wurden, wie im vorausgegangenen Kapitel erläutert, im akademischen wie nichtakademischen Umfeld gesammelt. Für beide Bereiche stellt sich die Frage, 

Unabhängig davon stellt sich für beide Bereiche die Frage, zum welchem Zweck diese generiert wurden und wie die Handhabung erfolgte. Davon lässt sich der Erkenntnis- und Nutzwert dieser Daten feststellen und 


Siehe Forschungsdaten zu verfolgten Ärztinnen und Ärzte des Berliner Städtischen Gesundheitswesens (1933-1945)
https://geschichte.charite.de/verfolgte-aerzte/index.html


Allerdings lässt sich in den letzten Jahren ein Abflauen

Zum anderen

Die Frage, 

 dominierten seit Ende der 1990er Jahre wissenschaftliche Untersuchungen, die sehr präzise die vergangenen Vorgänge der zu rekonstruieren versuchten.      


Im Forschungsfeld zur Vernichtung der jüdischen Gewerbetätigkeit lässt in den letzten Jahren einen Abflauen des zu Beginn der 2000er Jahre sehr regen Publizierens zum Thema beobachten.\footnote{Die letzte Studie zum Thema erschien}


Dazu wird dieses systematisch nach folgenden Fragen untersucht:

\begin{itemize}
\item Wo im Forschungsfeld existieren über Berlin hinaus weitere Forschungsdaten zu jüdischen Gewerbebetrieben.
\item Wann wurden die Forschungsdaten generiert (Zeitpunkt).
\item Welche Ziele sollten mit den Forschungsdaten erreicht werden.
\item Wo im Forschungsprozess wurden die Forschungsdaten generiert und wie wurden sie erhoben (Methode). 
\item Welche Daten wurden erfasst und wie erfolgte die Datenerfassung.
\item Wie wurden die Daten ausgewertet (Datenauswertung und -interpretation).
\item Was für Datenarten liegen vor (Charakteristik).
\item Welche Daten sind in welcher Form veröffentlicht (Publikation).
\end{itemize}


\begin{table}
\caption{Metaangaben zu den ausgewählten Lokalstudien}
\label{tab:lokalstudientabelle}
\begin{tabular} { L{0.5cm}|L{3cm}|L{4cm}|L{0.7cm}|L{4cm} }
Nr. & Titel & Untertitel & Ort & Entstehungskontext \\
\hline 
1 & Arisierung in Hamburg & Die Verdrängung der jüdischen Unternehmer 1933-1945 & 1997 & Dissertation \\
\hline 
2 & ,,Arisierungen'' in München & Die Verdrängung der jüdischen Gewerbetreibenden aus dem Wirtschaftsleben der Stadt 1933-1939 & 2000 & n.n.\\
\hline 
3 & ,,Arisierung'' in Köln & Die wirtschaftliche Existenzvernichtung der Juden 1933-1945 & 2004 & Dissertation\\
\hline
4 & ,,Arisierung'' in München & Die Vernichtung jüdischer Existenz 1937-1939 & 2004 & n.n.\\
\hline
5 & Ausverkauf & Die Vernichtung der jüdischen Gewerbetätigkeit in Berlin 1930-1945 & 2012 & n.n.\\
\hline
6 & Handeln und Überleben & Jüdische Unternehmer aus Frankfurt am Main 1924-1964 & 2012 & n.n.\\
\hline
7 & Die ,,Arisierung'' Mittelständischer jüdischer Unternehmen in Bayern 1933-1939 & Ein interregionaler Vergleich & 2012 & n.n.\\
\hline
8 & Ausgeplündert, zurückerstattet und entschädigt & Arisierung und Wiedergutmachung in Mannheim & 2013 & Dissertation\\
\hline
9 & ,,… doch nicht bei uns in Krefeld!'' & Arisierung, Enteignung, Wiedergutmachung in der Samt- und Seidenstadt 1933 bis 1963 & 2015 & n.n\\
\end{tabular}
\end{table}
\paragraph{Forschungsziele und Forschungsdesign}
\paragraph{Datenerfassung und Datensicherung}
\paragraph{Datenauswertung}
\paragraph{Datenveröffentlichung}
\paragraph{Zwischenergebnisse}
Allgemeinaussagen zum Vernichtungsprozess halten nur auf einer gesicherten empirischen Basis stand, daher ist ein quantitativer Methodenteil in dem Forschungsfeld unerlässlich. Vor allem aufgrund der disparaten Quellenmaterials, die innerhalb eines Projektzeitraums nicht vollständig zu bewältigen waren, ist es bisher keiner Studie gelungen, alle jüdischen Gewerbebetriebe zu erfassen. Stattdessen wurde auf der Basis von Stichprobenziehung (sampling) gearbeitet. Die quantitative Dimension des Vernichtungsprozesses basiert folglich nicht auf absoluten Zahlen.
Weiterhin ist auffallend, dass in fast allen Lokalstudien die Zahlen von Genschel und Barkai herangezogen und diskutiert wurden, um Aussagen dazu zu verifizieren. Einige Autor*innen wiesen jedoch zurecht daraufhin, dass es sich bei Genschel und Barkai um grobe Schätzungen und zwar für Gesamtdeutschland handelte, die sich so nicht zwingend auf lokaler Ebene wiederfinden müssen, dennoch aber korrekt sein können. Daraus ist zu schießen, dass erst die Summe hinreichender Lokalstudien ein Gesamtbild dazu ergeben werden können. 
\section{Auswertung der Interviews}
\subsection{Kollaborative Arbeit auf den Daten}
\subsection{Software zur Datenhaltung}
\subsection{Forschungstool zur Datenanalyse und -visualisierung}
\subsection{Recherche in Datensammlungen im Forschungsfeld}
\subsection{Zwischenergebnisse}
\section{Rechtliche und forschungsethische Implikationen}